%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babEmpat}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Bab ini akan menjelaskan bagaimana implementasi API \f{Adapter} pada ABS-\f{Microservices} dilakukan. Implementasi tersebut dapat berupa pembuatan \f{source code} baru ataupun melakukan \f{refactor} pada \f{source code} yang sudah ada. Pembahasan bab ini mencakup komponen apa saja yang diimplementasi atau di\f{refactor} oleh penulis, dan bagaimana penulis melakukan implementasi atau \f{refactor} tersebut. 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{\f{Refactor Library} \code{Middleware} pada ABS \f{Microservices}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\f{Library} \code{Middleware} merupakan komponen yang menangani komunikasi antara ABS-\f{Microservices} dengan aplikasi luar. Salah satu komunikasi yang ditangani \f{library} \code{Middleware} adalah pengiriman suatu \f{request} oleh aplikasi luar untuk menggunakan salah satu \f{service} dari ABS-\f{Microservices}. \f{Library} \code{Middleware} akan memproses \f{request} tersebut sebelum diberikan ke \f{service} yang dituju. Pemrosesan pada \f{library} \code{Middleware} antara lain berupa konversi \f{request} ke bentuk yang dapat dibaca \f{service} dan validasi untuk mengetahui apakah aplikasi luar diperbolehkan untuk menggunakan \f{service} yang dituju. Implementasi \f{service} pada ABS-\f{Microservices} dapat berfokus pada proses bisnis, sementara proses lain seperti translasi atau validasi ditangani oleh \f{library} \code{Middleware}.

\f{Library} \code{Middleware} pada ABS-\f{Microservice} tidak dapat membaca \f{body} ketika menangani \f{request} POST. Hal ini menimbulkan masalah, karena beberapa \f{request} yang dikirim oleh pihak layanan \f{payment gateway} memiliki metode POST. Jika \f{request} tersebut tidak ditangani dengan benar, komunikasi antara ABS-\f{Microservice} dengan layanan pihak \f{payment gateway} tidak dapat berjalan dengan semestinya. Untuk mengatasi hal tersebut, diperlukan proses \f{refactor} pada \f{library} \code{Middleware} untuk menambahkan penanganan \f{request} POST sebagai salah satu bentuk implementasi API \f{Adapter}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{\f{Refactor} \code{DataTransformer.java}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Salah satu masalah yang ingin diselesaikan dengan implementasi API \f{Adapter} adalah konversi data. Ketika berkomunikasi dengan \f{external services}, ada kemungkinan terdapat data yang harus dikonversi ABS-\f{Microservices} ke dalam bentuk yang dapat dibaca oleh kode ABS dan sebaliknya. Beberapa tipe data sederhana seperti \code{String} atau \code{Integer} dapat dikonversi langsung menggunakan \f{built-in library} pada \code{Java}, namun komunikasi dengan \f{external services} dapat menggunakan tipe data yang tidak dapat dikonversi menggunakan \f{built-in library} tersebut. Dari sini, muncul kebutuhan untuk melakukan implementasi konverter untuk menangani tipe data tersebut.

Salah satu tipe data yang sering digunakan untuk melakukan transaksi data ketika berkomunikasi dengan sistem luar adalah JSON. Bahasa \code{Java} tidak memiliki \f{built-in library} untuk JSON ke dalam tipe data ABS, perlu diimplementasikan konverter menanganani konversi tersebut. Tipe data ABS yang dipilih sebagai hasil konversi adalah ABS \code{Map} karena kemiripan dengan JSON secara struktur data. Konversi tersebut direalisasikan dalam bentuk sebuah \f{method} pada \code{DataTransformer.java} berdasarkan hasil penelitian sebelumnya \cite{thesis:api_adapter}. Implementasi \f{method} tersebut dapat dilihat pada \lst~\ref{code:converter_json_absmap}.

\lstinputlisting[language=Java, caption=Implementasi Konverter JSON ke ABS \code{Map}, linerange={144-159}, label=code:converter_json_absmap]{codes/3-DataTransformer.java}

Konverter menerima \f{stringified} JSON sebagai \f{input}, sehingga pada \lst~\ref{code:converter_json_absmap} baris 4 harus dilakukan \f{parsing} \code{String} menjadi JSON terlebih dahulu. Setelah melakukan \f{parsing}, dilakukan iterasi pada JSON untuk membuat ABS \code{Map} pada \lst~\ref{code:converter_json_absmap} baris 7--14. Iterasi yang dilakukan akan membaca setiap pasangan \f{key-value} dari JSON, kemudian menambahkan pasangan \f{key-value} tersebut ke dalam ABS \code{Map} yang nantinya akan menjadi kembalian dari proses konversi.

Implementasi salah satu komponen API \f{Adapter} menggunakan \f{foreign language interface} (FLI) untuk mengimplementasikan kode ABS pada bahasa \code{Java}. Agar dapat memproses \f{input} dari ABS pada FLI \code{Java}, perlu dilakukan konversi tipe data ABS ke \code{Java}. Konversi dapat dilakukan menggunakan \f{built-in library} yang tersedia pada \code{Java}, namun konversi hanya terbatas pada beberapa tipe data ABS.

Beberapa implementasi API \f{Adapter} dalam bentuk FLI memerlukan ABS \code{Map} sebagai \f{input}, yang tidak dapat dikonversi ke tipe data \code{Java} menggunakan \f{built-in library}. Perlu adanya implementasi ABS \code{Map} ke suatu tipe data \code{Java}. Tipe data \code{Java} yang memiliki kemiripan struktur dengan ABS \code{Map} adalah \code{Java Map}, sehingga dilakukan implementasi konverter ABS \code{Map} ke \code{Java Map} berdasarkan hasil penelitian sebelumnya \cite{thesis:api_adapter}. Implementasi konverter dapat dilihat pada \lst~\ref{code:converter_absmap_javamap}.

\lstinputlisting[language=Java, caption=Implementasi Konverter ABS \code{Map} ke \code{Java Map}, linerange={127-142}, label=code:converter_absmap_javamap]{codes/3-DataTransformer.java}

Implementasi konverter ABS \code{Map} ke \code{Java Map} memiliki kendala, dimana \code{Java} hanya dapat membaca \f{value} dari ABS \code{Map}. Hal ini menyebabkan perlu dilakukan alternatif implementasi, yaitu menyisipkan \f{key} pada \f{value} dari ABS \code{Map}. Pada \lst~\ref{code:converter_absmap_javamap} baris 1, terlihat struktur ABS \code{Map} bukanlah struktur yang generik. Struktur ABS \code{Map} yang dikonversi harus memiliki \code{Pair} sebagai input. Penggunaan tipe data \code{Pair} sebagai \f{value} ABS \code{Map} dapat menyisipkan \f{key} pada \f{value} sehingga kedua komponen tersebut dapat dibaca pada \code{Java}.

Proses konversi dilakukan dengan melakukan iterasi ABS \code{Map} pada \lst~\ref{code:converter_absmap_javamap} baris 5--13. Proses iterasi membaca \f{key} dan \f{value} dari setiap \code{Pair} pada \lst~\ref{code:converter_absmap_javamap} baris 6--8. \f{Key} dan \f{value} yang dibaca kemudian dimasukkan ke sebuah \code{HashMap} pada \lst~\ref{code:converter_absmap_javamap} baris 10. \code{HashMap} tersebut menjadi kembalian hasil konversi ABS \code{Map} ke \code{Java Map} pada \lst~\ref{code:converter_absmap_javamap} baris 15.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{\f{Refactor} \code{ABSCaller.java}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Sebelumnya disebutkan \f{Library} \code{Middleware} pada ABS-\f{Microservices} mengeneralisasi penanganan \f{request} dari \f{external services}, dimana semua \f{request} ditangani sebagai \code{GET} \f{request}. Dari sini terdapat masalah dimana \f{external services} mengirimkan \code{POST} \f{request} yang tidak dapat sepenuhnya ditangani sebagai \code{GET} \f{request}, sehingga komunikasi antara \f{external services} dan ABS-\f{Microservices} tidak dapat berjalan sepenuhnya. Salah satu solusinya adalah melakukan \f{refactor} pada berkas \code{ABSCaller.java} yang menangani \f{request} dari \f{external services}. \f{Refactor} yang dilakukan adalah penambahan \code{if-else} untuk \f{handling} kasus tipe data \code{application/json}, \code{multipart/form-data}, dan kasus \f{default} yang berupa \code{GET} \f{request}. Hasil \f{refactor} \code{ABSCaller.java} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:abscaller_json}, \lst~\ref{code:abscaller_multipart}, dan \lst~\ref{code:abscaller_default}.

\lstinputlisting[language=Java, caption=Penambahan \f{handling} tipe data \code{application/json}, linerange={278-289}, label=code:abscaller_json]{codes/3-ABSCaller.java}

\lst~\ref{code:abscaller_json} memperlihatkan penanganan \f{POST} \f{request} dengan tipe data \code{application/json}. \f{Handling} tersebut dilakukan dengan membaca konten dari \f{request} sebagai \f{stringified} JSON, yang dilakukan pada \lst~\ref{code:abscaller_json} baris 2--10. Kemudian pada baris 11, JSON \code{String} yang dibaca kemudian dikonversi menjadi ABS \code{Map} menggunakan \f{method} \code{convertJSONToABSMap}.

\lstinputlisting[language=Java, caption=Penambahan \f{handling} tipe data \code{multipart/form-data}, linerange={290-306}, label=code:abscaller_multipart]{codes/3-ABSCaller.java}

\lst~\ref{code:abscaller_multipart} memperlihatkan penanganan \f{POST} \f{request} dengan tipe data \code{multipart/form-data}. \f{Handling} tipe data \code{multipart/form-data} cukup berbeda dengan tipe data \code{application/json} karena tidak memakai \f{converter} pada \code{DataTransformer.java}. Konten dengan tipe data \code{multipart/form-data} telah terbagi menjadi beberapa bagian dengan tipe data \code{Part} \lst~\ref{code:abscaller_multipart} baris 2 menggunakan \f{build-in method}, sehingga tidak perlu lagi konversi tambahan seperti tipe data \code{application/json}. Pada \lst~\ref{code:abscaller_multipart} baris 3--16, dilakukan iterasi untuk mendapatkan \code{key} dan \code{value} dari setiap \code{Part}. Pembacaan \code{value} membutuhkan komponen \code{BufferedReader} dan \code{InputStreamReader} seperti yang terlihat pada \lst~\ref{code:abscaller_multipart} baris 4--11.

\lstinputlisting[language=Java, caption=Penambahan \f{default handling}, linerange={307-325}, label=code:abscaller_default]{codes/3-ABSCaller.java}

\lst~\ref{code:abscaller_default} memperlihatkan penanganan \f{request} secara \f{default}, yaitu sebagai \code{GET} \f{request}. Penanganan untuk kasus ini dimplementasikan dengan menggunakan potongan kode penanganan \f{request} yang lama. Pada \lst~\ref{code:abscaller_default} baris 6--18, akan dilakukan iterasi \f{parameter} untuk membuat kumpulan \code{Pair} yang digunakan untuk membuat \code{ABSHTTPRequest}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Kompilasi \f{Library} \code{Middleware}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/3-middleware-at-middleware.png}
	\caption{Hasil Kompilasi \f{Library} \code{Middleware}}
	\label{fig:middleware_lib_middleware}
\end{figure}

Setelah melakukan \f{refactor} pada \f{Library} \code{Middleware}, perlu dilakukan kompilasi manual untuk meng\f{update} \f{library} \code{Middleware}. Kompilasi ini dilakukan dengan mengeksekusi \f{command} \code{ant} pada direktori \code{middleware}. Pada \pic~\ref{fig:middleware_lib_middleware}, hasil kompilasi akan meng\f{update} berkas \code{middleware.jar} yang terletak pada direktori \code{middleware/dist}, sehingga hasil implementasi yang sudah dilakukan dapat digunakan oleh \code{middleware} ABS-\f{Microservices}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/3-middleware-at-framework.png}
	\caption{Penambahan \f{Library} \code{Middleware.jar} pada \code{Framework}}
	\label{fig:middleware_lib_framework}
\end{figure}

\f{Library} \code{Middleware} tidak hanya dapat digunakan oleh \code{middleware} ABS-\f{Microservices}, namun juga dapat digunakan pada \code{framework} ABS-\f{Microservices}. \code{Framework} merupakan direktori berisi \f{platform} ABS-\f{Microservices} yang digunakan untuk menyusun suatu produk. Salah satu implementasi \f{library} \code{middleware} yang dapat dipakai pada \f{framework} adalah konverter tipe data. Agar , Pada \pic~\ref{fig:middleware_lib_framework}, berkas \code{middleware.jar} hasil kompilasi terbaru perlu ditambahkan pada direktori \code{framework/lib}. Penambahan ini memungkinkan pemakaian \f{library} \code{middleware} pada \f{framework}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Implementasi FLI \f{Module} pada \f{Framework}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Selain melakukan penanganan \f{request} dari \f{external services}, kode ABS juga perlu mengirim \f{request} ke \f{external services}. ABS sendiri belum memiliki \f{built-in library} yang memungkinkan pengiriman \f{request} ke \f{external services}. Salah satu implementasi yang dapat dilakukan adalah penggunaan fasilitas \f{foreign language interface} (FLI) untuk berkomunikasi dengan \code{Java}. Bahasa \code{Java} memiliki \f{built-in library} untuk mengirimkan \f{request} ke \f{external service} yang dapat dipakai oleh ABS melalui FLI. Untuk mencapai hal tersebut, perlu adanya implementasi FLI \f{module}. Implementasi FLI \f{module} terbagi menjadi dua, yaitu FLI ABS dan FLI \code{Java}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi FLI ABS}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Disebutkan sebelumnya bahwa implementasi proses pengiriman \f{request} ke \f{external services} dilakukan pada bahasa \code{Java}, sehingga \f{module} FLI ABS berisi kelas abstrak yang hanya mendeklarasikan nama dan tipe kembalian \f{method}. \f{module} FLI ABS diimplementasikan berdasarkan hasil penelitian sebelumnya \cite{thesis:api_adapter}. Berkas \f{Module} FLI ABS diberi nama \code{APIAdaptor.abs} dan diletakkan pada direktori \code{framework/src/abs/framework}. Pada implementasi \f{module} FLI ABS, dilakukan perubahan nama \f{method} yang digunakan untuk proses GET \f{request}. Nama \f{method} proses GET pada penelitian sebelumnya dapat dilihat pada \lst~\ref{code:get_req_alief}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=\f{Method} proses GET pada Implementasi Aziz, label=code:get_req_alief]{codes/3-APIAdaptorAlief.abs}

Terlihat pada \lst~\ref{code:get_req_alief} baris 3 dan 8, \f{method} proses GET diberi nama \code{call\_reqres\_GET\_users}. Nama \f{method} proses GET pada penelitian ini dapat dilihat pada \lst~\ref{code:get_req_samuel}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=\f{Method} proses GET pada Implementasi Aziz, label=code:get_req_samuel]{codes/3-APIAdaptorSamuel.abs}

Terlihat pada \lst~\ref{code:get_req_samuel} baris 3 dan 8, nama \f{method} proses GET diubah menjadi \code{call\_reqres\_GET}. Akhiran \code{\_users} pada nama \f{method} proses GET memberikan kesan bahwa \f{method} ini hanya digunakan untuk mendapatkan informasi pengguna suatu aplikasi. Perubahan ini dilakukan untuk menghilangkan kesan tersebut, sehingga nama \f{method} memiliki makna yang lebih generik.

\f{Module} ini akan digunakan oleh kode ABS untuk melakukan GET dan POST \f{request}. Contoh penggunaan \f{module} FLI ABS dapat dilihat pada \lst~\ref{code:api_adaptor_usage}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Contoh Penggunaan \f{Module} FLI ABS untuk Mengirim \f{Request} ke \f{External Services}, label=code:api_adaptor_usage]{codes/3-GetPostCall.abs}

Untuk menggunakan \f{module} FLI pada kode ABS, pada \lst~\ref{code:api_adaptor_usage} baris 1 terlebih dahulu dilakukan \f{import} \f{class} dan \f{interface} yang didefinisikan oleh \f{module} FLI ABS. Setelah itu, dilakukan instansiasi \f{object} \code{APIAdaptor} agar dapat menggunakan \f{method} dari \f{class} \code{APIAdaptor} pada \lst~\ref{code:api_adaptor_usage} baris 3. 

\f{Object} \code{APIAdaptor} dapat digunakan untuk mengirimkan GET \f{request} dan POST \f{request}. Pengiriman GET \f{request} dilakukan dengan \f{method} \code{call\_reqres\_GET}, dimana \f{method} tersebut memerlukan informasi \f{domain}, \f{port}, protokol, dan \f{endpoint} dari URL yang menerima \f{request}. Contohnya pada \lst~\ref{code:api_adaptor_usage} baris 5, dilakukan pengiriman GET \f{request} pada URL dengan \f{domain} \code{www.metaweather.com}, \f{port} \code{0}, protokol \code{https}, dan \f{endpoint} \code{/api/location/search/?query=jakarta}.

Pengiriman POST \f{request} dilakukan dengan \f{method} \code{call\_reqres\_POST}, dimana \f{method} tersebut memerlukan informasi yang didefinisikan pada sebuah ABS \code{Map}. Contoh pendefinisian ABS \code{Map} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:api_adaptor_usage} baris 7--12. Informasi mandatori pada ABS \code{Map} adalah URL penerima \f{request}, yang didefinisikan menggunakan \f{key} \code{ENDPOINT} seperti pada  \lst~\ref{code:api_adaptor_usage} baris 8. Informasi tambahan pada ABS \code{Map} seperti  \lst~\ref{code:api_adaptor_usage} baris 9--11 merupakan komponen tambahan yang dibutuhkan pada \f{request} yang dikirim, seperti \f{header} dan \f{body}. Pada implementasi FLI \code{Java} akan didefinisikan suatu konvensi penamaan untuk membedakan setiap jenis komponen tambahan pada \f{request}. Setelah parameter \code{call\_reqres\_POST} telah didefinisikan, berikutnya adalah menggunakan parameter untuk melakukan POST \f{request}. Contoh penggunaan \code{call\_reqres\_POST} dapat dilihat pada  \lst~\ref{code:api_adaptor_usage} baris 13.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi FLI \code{Java}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Setelah mengimplementasikan FLI ABS, berikutnya dilakukan implementasi \f{module} FLI \code{Java}. Implementasi dapat dibagi ke dalam empat langkah, yaitu:

\begin{enumerate}
	\item \f{Import Communication Library} \\ 
	Komunikasi dengan \f{external services} melalui \code{Java} dilakukan dengan \f{communication library} seperti \f{Apache Http Client}. Ketika ingin menggunakan \f{communication library} pada ABS-\f{Microservices}, perlu dilakukan \f{import library} terlebih dahulu. Untuk melakukan \f{library} \code{Java}, yang dilakukan adalah menambahkan berkas \code{JAR} \f{library} pada direktori \code{framework/lib}. Berkas \code{JAR} yang ditambahkan adalah:
	\begin{itemize}
		\item \code{org-apache-commons-logging.jar}
		\item \code{httpcore -4.4.10.jar}
		\item \code{httpclient -4.5.6.jar}
	\end{itemize}
	
	Ketiga \f{library} tersebut diperlukan agar dapat berkomunikasi menggunakan \f{Apache Http Client}, yang merupakan sebuah \f{communication library}. \f{Apache Http Client} sendiri hanyalah salah satu pilihan \f{communication library} yang dapat digunakan pada \code{Java}. Terdapat alternatif lain seperti \f{Google Http Client}.
	
	\item Implementasi \f{Module} FLI \code{Java} \\
	Setelah melakukan \f{import}, berikutnya dilakukan implementasi \f{module} FLI \code{Java} API \f{Adapter} dengan membuat berkas bernama \code{APIAdaptorImpl\_fli.java} berdasarkan hasil penelitian sebelumnya \cite{thesis:api_adapter}. Penamaan \f{module} tersebut mengikuti konvensi penamaan \f{module} FLI yang telah ditetapkan, yaitu dengan pola \code{[Nama \f{class} pada FLI ABS]Impl\_fli.java}.
	
	\item Implementasi Proses GET \f{Request} \\
	Proses GET \f{Request} diimplementasikan pada berkas \code{APIAdaptorImpl\_fli.java} dalam bentuk \f{method} bernama \code{fli\_call\_reqres\_GET} \cite{thesis:api_adapter}. Nama \f{method} tersebut telah mengalami perubahan dari implementasi yang dilakukan Aziz. Nama \f{method} proses GET pada penelitian sebelumnya dapat dilihat pada \lst~\ref{code:fli_get_req_alief}.
	
	\lstinputlisting[language=Java, caption=\f{Method} proses GET pada Implementasi Aziz, label=code:fli_get_req_alief]{codes/3-APIAdaptorImpl_fli_Init_Alief.java}
	
	Terlihat pada \lst~\ref{code:get_req_alief} baris 3, \f{method} proses GET pada implementasi Aziz diberi nama \code{fli\_call\_reqres\_GET\_users}. Perubahan nama \f{method} menjadi \code{fli\_call\_reqres\_GET} dilakukan untuk menyesuaikan penamaan \f{method} proses GET pada FLI ABS. Seperti nama \f{class}, nama \f{method} pada FLI \code{Java} harus mengikuti konvensi penamaan yang telah ditetapkan, yaitu \code{fli\_[Nama \f{class} pada FLI ABS].java}. Perubahan \f{method} proses GET pada FLI ABS mengharuskan perubahan yang serupa pada FLI \code{Java}, sehingga nama \f{method} tetap sesuai dengan konvensi penamaan yang telah ditetapkan. 
	
	\item Implementasi Proses POST \f{Request} \\
	Proses GET \f{Request} diimplementasikan pada berkas \code{APIAdaptorImpl\_fli.java} dalam bentuk \f{method} bernama \code{fli\_call\_reqres\_GET} \cite{thesis:api_adapter}. Terdapat beberapa perubahan yang perlu dilakukan dari implementasi Aziz. Perubahan yang dilakukan berfokus pada proses pemisahan jenis parameter yang diberikan. Proses pemisahan parameter pada implementasi Aziz dapat dilihat pada \lst~\ref{code:post_impl_separate_alief}.

	\lstinputlisting[language=Java, caption=Penambahan \f{case} parameter \f{header} Pada Proses Pemisahan Parameter pada \code{fli\_call\_reqres\_POST}, linerange={91-107}, label=code:post_impl_separate_alief]{codes/3-APIAdaptorImpl_fli_Alief.java}
	
	Terlihat pada \lst~\ref{code:post_impl_separate_alief}, parameter yang diberikan dipisahkan menjadi \f{endpoint} pada baris 6 dan \f{request body} pada baris 8. Hasil pemisahan tersebut akan digunakan untuk membuat dan mengeksekusi POST \f{request} pada \lst~\ref{code:post_impl_separate_alief} baris 13--17. Jika dilihat, pemisahan parameter yang diimplementasikan belum mengakomodasi hal berikut:
	\begin{itemize}
		\item Parameter untuk \f{header} sebuah POST \f{request}.
		\item Parameter \f{body} dengan nilai berupa JSON, sehingga menghasilkan \f{request body} berupa JSON bertingkat.
	\end{itemize}
	
	Kedua hal tersebut merupakan kebutuhan yang harus ditangani agar dapat mengakses beberapa layanan \f{payment gateway} yang digunakan pada penelitian ini. Untuk memenuhi kebutuhan parameter \f{header}, ditetapkan sebuah konvensi penamaan baru yang menandakan bahwa sebuah parameter merupakan parameter \f{header}. Konvensi penamaan tersebut memiliki pola \code{HEADER\_[Nama parameter asli]}. Agar parameter \f{header} dapat diidentifikasi sesuai dengan pola penamaan, dilakukan \f{refactor} pada proses pemisahan parameter. Hasil \f{refactor} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:post_impl_separate_with_header}.
	
	\lstinputlisting[language=Java, caption=Penambahan \f{case} parameter \f{header} Pada Proses Pemisahan Parameter pada \code{fli\_call\_reqres\_POST}, linerange={91-114}, label=code:post_impl_separate_with_header]{codes/3-APIAdaptorImpl_fli_Header.java}
	
	Terlihat implementasi penanganan parameter \f{header} ditambahkan pada \lst~\ref{code:post_impl_separate_with_header} baris 7--10. Parameter \f{header} tersebut digunakan dalam proses pembuatan POST \f{request} pada \lst~\ref{code:post_impl_separate_with_header} baris 19--21.
	
	Parameter lain yang harus ditangani adalah parameter \f{body} dengan nilai JSON, sehingga menghasilkan struktur yang bertingkat. Contoh struktur tersebut dapat dilihat pada \lst~\ref{code:nested_json}.
		
	\lstinputlisting[language=Json, caption=Contoh \f{Request Body} dengan Struktur Bertingkat, label=code:nested_json]{codes/3-NestedJson.json}
		
	Terlihat pada \lst~\ref{code:nested_json} baris 2--7, \f{key} \code{bank} memiliki nilai berupa \code{JSON}. Struktur seperti ini tidak dapat dibuat secara langsung hanya dengan melakukan konversi dari ABS \code{Map} ke \code{Java Map}. Kedua tipe data tersebut tidak dapat menyimpan informasi dengan struktur bertingkat seperti tipe data JSON. Perlu adanya sebuah konvensi penamaan baru yang merepresentasikan struktur bertingkat dan dapat diaplikasikan pada ABS \f{Map} dan \code{Java Map}. Konvensi penamaan tersebut memiliki pola \code{NESTED\_[key tingkat 1].[key tingkat 2].[...].[key tingkat n]}. Contoh penamaan parameter dapat dilihat pada \lst~\ref{code:nested_json_trf}.
		
	\lstinputlisting[language=Json, caption=Contoh \f{Input} \code{putWithNestedKey} dan \f{Output}nya, label=code:nested_json_trf]{codes/3-NestedJsonTransform.json}
		
	\lst~\ref{code:nested_json_trf} baris 3--5 memperlihatkan parameter dengan pola penamaan sesuai dengan konvensi penamaan yang didefinisikan sebelumnya. Terlihat antara \lst~\ref{code:nested_json_trf} baris 4 dan 5, terdapat perbedaan tingkat pada struktur \code{JSON}. Perbedaan tersebut dapat dilihat ketika \f{input} telah ditransformasi menjadi \f{output} pada \lst~\ref{code:nested_json_trf} 14 dan 16.
	
	Agar parameter \f{body} dengan nilai JSON dapat ditangani dan dikonversi berdasarkan konvensi penamaan yang dibuat, dilakukan \f{refactor} pada proses pemisahan jenis parameter. Hasil \f{refactor} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:post_impl_separate_with_nested}.
	
	\lstinputlisting[language=Java, caption=Penambahan \f{Case} parameter \f{Body} Bertingkat Pada Proses Pemisahan Parameter pada \code{fli\_call\_reqres\_POST}, linerange={80-120}, label=code:post_impl_separate_with_nested]{codes/3-APIAdaptorImpl_fli.java}
	
	Parameter \f{body} dengan tersebut hanya terdapat pada \f{request} dengan tipe konten \code{application/json}. Hal ini ditandai dengan adanya parameter \f{header} dengan nama \f{key} \code{HEADER\_Content-Type} dan memiliki nilai \code{application/json}. Pada \lst~\ref{code:post_impl_separate_with_nested} baris 3--5, dilakukan pengambilan nilai tipe konten dari \f{request} yang akan dibuat. Tipe konten \f{request} akan memengaruhi bagaimana \f{request body} dibuat. \f{Request} bertipe \code{application/json} dapat memiliki struktur bertingkat, sehingga proses pembuatan \f{request body} berbeda dari tipe konten lain. Hal ini terlihat pada \lst~\ref{code:post_impl_separate_with_nested} baris 22-24 dimana \f{request body} dibuat dengan \f{method} tersendiri bernama \f{putPairOnBody}, dan baris 38 dimana entitas \f{request body} dibungkus sebagai \f{object} yang berbeda dari tipe konten lain.
	
	\f{Method} \code{putPairOnBody} merupakan suatu \f{method} yang diimplementasikan untuk menangani proses pembuatan \f{request} ketika \f{request} bertipe konten \code{application/json}. Implementasi \f{method} tersebut dapat dilihat pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_put_pair}.
		
	\lstinputlisting[language=Java, caption=Implementasi \f{Method} \code{putPairOnBody}, linerange={65-74}, label=code:post_impl_fli_put_pair]{codes/3-APIAdaptorImpl_fli.java}
	
	Pembuatan \f{request body} pada  \code{putPairOnBody} memisahkan penanganan antara parameter \f{body} biasa dengan parameter \f{body} bertingkat. Parameter \f{body} biasa dapat langsung ditambahkan ke \f{request body} pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_put_pair} baris 6--8, sementara parameter \f{body} bertingkat ditangani dengan \f{method} bernama \code{putWithNestedKey} pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_put_pair} baris 3--4. Implementasi \f{method} tersebut dapat dilihat pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_put_nested}.
		
	\lstinputlisting[language=Java, caption=Implementasi \f{Method} \code{putWithNestedKey}, linerange={50-63}, label=code:post_impl_fli_put_nested]{codes/3-APIAdaptorImpl_fli.java} 
	
	\f{Method} \code{putWithNestedKey} menterjemahkan parameter sesuai dengan konvensi penamaan tanpa prefiks \code{HEADER\_}. Nama parameter dikonversi menjadi \f{list} pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_put_nested} baris 2 agar dapat diiterasi. Selanjutnya, dilakukan persiapan iterasi dengan mencari tingkat struktur pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_put_nested} baris 3 dan pendefinisian variabel sebagai \f{pointer} pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_put_nested} baris 4. Pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_put_nested} baris 7--11, dilakukan iterasi untuk mencari tempat dimana nilai dari \f{key} tersebut diletakkan berdasarkan pola penamaan \f{key}. Pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_put_nested} baris 9, dilakukan juga pengecekan apakah \f{key} pada tingkat tertentu telah memiliki nilai berupa \code{JSON} atau belum. Jika belum memiliki nilai berupa JSON, maka akan dibuat \f{object} JSON baru sebagai nilai dari \f{key} sebelum memindahkan \f{pointer} ke nilai bertipe JSON tersebut. Iterasi akan berhenti ketika mencapai \f{key} tingkat terakhir, dan pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_put_nested} baris 12, akan ditempatkan nilai dari parameter pada \f{object} JSON yang menjadi nilai \f{pointer}.
\end{enumerate}

Terlepas dari modifikasi yang dilakukan, komponen API \f{Adapter} masih memiliki beberapa keterbatasan. Salah satu keterbatasan tersebut adalah tidak adanya penananganan untuk parameter dengan nilai \f{array}. Penelitian ini tidak mengakodomasi penanganan atas keterbatasan tersebut karena implementasi dan modifikasi pada komponen API \f{Adapter} dilakukan agar ABS-\f{Microservices} dapat berkomunikasi dengan layanan \f{payment gateway} yang dipilih. Terdapat tiga layanan \f{payment gateway} yang diimplementasikan pada penelitian ini. Setiap layanan \f{payment gateway} memiliki bentuk implementasi yang berbeda.